\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\begin{document}
  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Синтаксический анализ [parsing]}
    /{- Процесс, задача которого в том, чтобы по данной КС-грамматике $G$ и цепочке $w$ над
    основным алфавитом $G$ определить, принадлежит ли цепочка $w$ языку
    $L(G)$ (Если $w\in L(G)$, выдать информацию о выводе $w$ (обычно путем построения дерева вывода;
    Построение дерева вывода может идти двумя путями – от корня к листьям или от листьев к корню),
    иначе, если возможно, указать предполагаемые ошибки, приводящие к невыразимости $w$ средствами
    грамматики $G$).},
    %
    {Класс нисходящих ($top-down$) методов синтаксического анализа}
    /{- Методы синтаксического анализа, при которых построение дерева вывода происходит
    от корня к листьям.},
    %
    {Класс восходящих ($bottom-up$) методов синтаксического анализа}
    /{- Методы синтаксического анализа, при которых построение дерева вывода происходит
    от листьев к корню.},
    %
    {Леворекурсивный нетерминал $B$}
    /{- $B$, если $B \thenn^* B\gamma$.},
    %
    {Непосредственно леворекурсивный нетерминал $B$}
    /{- $B$, если "$B\then B\gamma$" - это правило вывода.},
    %
    {Леворекурсивное правило вывода}
    /{- Правило вывода вида "$B\then B\gamma$".},
    %
    {Леворекурсивная грамматика}
    /{- Грамматика, если леворекурсивным является хотя бы один из ее нетерминалов.}
    %
    {Левая факторизация}
    /{- Процесс устранения из грамматики альтернатив с непустым общим префиксом.}
  }

  \bigskip
  \m{}ЗАМЕЧАНИЯ, ТЕОРЕМЫ И АЛГОРИТМЫ

  \medskip
  \olist {
    {Алгоритм устранения непосредственной левой рекурсии для одного нетерминала грамматики}
    /{\mnext Пусть $A$ – непосредственно леворекурсивный нетерминал грамматики $G$:\fl {
      A \qthenq A\al_1 \sep ... \sep A\al_k \sep \beta_1 \sep ... \sep \beta_m
    }
    \\(ни одна из цепочек $\beta_i$ не начинается с $A$)
    \mnext Тогда грамматика $G_0$, полученная из $G$ добавлением нетерминала $A_0$ и заменой
    вышеприведенных правил на правила \fl {
      A\qthenq \beta_1 A' \sep ... \sep \beta_mA'
      \nl A'\qthenq \al_1 A' \sep ... \sep \al_k A'\sep \eps
    }
    \\эквивалентна $G$.
    \mnext Доказательство: ... .},
    %
    {Общий алгоритм устранения левой рекурсии в КС-грамматике}
    /{\mnext\later},
    %
    {Теорема 4.2.}
    /{\mnext Для любой КС-грамматики существует эквивалентная ей КС-грамматика без левой рекурсии.},
    %
    {Алгоритм левой факторизации КС-грамматики}
    /{\mnext\later},
    %
    {Предложение 4.4}
    /{\mnext Для любой КС-грамматики существует эквивалентная ей левофакторизованная КС-грамматика.}
  }

  \bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {О выводах в главе про синтаксический анализ (Замятин)}
    /{\mnext В этой главе по умолчанию предполагается, что все выводы являются левосторонними.},
    %
    {О противоречиях преобразований и почему это не критично}
    /{\mnext Некоторые из рассмотренных преобразований «противоречат» друг другу.
    \mnext Так, устранение левой рекурсии и левая факторизация могут приводить к
    возникновению $\eps$-правил, нарушая $\eps$-свободу исходной грамматики.
    \mnext В свою очередь, переход к $\eps$-свободной грамматике часто
    вызывает появление альтернатив с общим префиксом. Однако для методов анализа, чувствительных
    к наличию $\eps$-правил, некритичны левая рекурсия и общие префиксы альтернатив.
    \mnext Верно и обратное: методы, не допускающие левую рекурсию и общие префиксы, не имеют
    затруднений с обработкой $\eps$-правил.}
  }
\end{document}